%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{2}[Des pièces]
	On dispose de $12$ pièces numérotées de $1$ à $12$ et on suppose que, pour tout $k\in \interent{1 12}$, la $k$-ième pièce tombe sur Face avec probabilité $\frac{k}{12}$. On lance une pièce choisie au hasard et on obtient Pile. Quelle est la probabilité d'avoir lancé la sixième pièce ?
\end{exoApp}

\begin{correction}
On note, pour $k\in \interent{1 12}$, $F_k$ l'événement \og{}on obtient Face avec la $k$-ième pièce\fg{} et $L_k$ l'événement \og{}on a lancé la pièce $k$\fg{}. Enfin, on note $F$ l'événement \og{}on est tombé sur Face au lancer\fg{}.

D'après l'énoncé, le choix des pièces est équiprobable, donc pour $k\in \interent{1 k}$,  \[ \PP(C_k) = \frac{1}{12} \qeq \PP(F_k)=\frac{k}{12} \]

On souhaite calculer $\PP_{\overline{F}}(C_i)$.

Les événements $(C_k)_{k\in \interent{1 12}}$ forme un système complet d'événement. D'après la formule des probabilités totales :
\begin{align*}
	\PP(\overline{F}) &= \sum_{k=1}^{12} \PP(\overline{F} \cap C_k)\\
	&= \sum_{k=1}^{12} \PP(C_k) \PP_{C_k}(\overline{F})\\
	&= \sum_{k=1}^{12} \frac{1}{12}\times\left(1- \frac{k}{12}\right)\\
	&= \frac{1}{12}\left( 12 - \frac{1}{12}\sum_{k=1}^{12}k\right) = 1-\frac{ 1}{144}\frac{12\times 13}{2} = \frac{11}{24}
\end{align*}
et donc
\begin{align*}
	\PP_{\overline{F}}(C_6) &= \frac{\PP(\overline{F}\cap C_6)}{\PP(\overline{F})}\\
	&= \frac{\PP(C_6)\PP_{C_6}(\overline{F})}{\PP(\overline{F})}\\
	&= \frac{\frac{1}{12}\left(1-\frac{6}{12}\right)}{\frac{11}{24}} = \frac{1}{11}
\end{align*}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
